

Exam CC no. 3

Durée 2H00. Tous les exercices sont indépendants.

Le barème prévisionnel est indiqué pour chaque exercice.

Rendre sur des copies séparées les exercices 1 et 2 d'une part, 3 d'autre part.

Exo 1 (5 points)

1.1

Soient f et g toutes deux dans $L^1(\mathbf{R})$. Montrer que leur produit de convolution est bien défini et appartient également à $L^1(\mathbf{R})$. En déduire une majoration de $\|f * g\|_1$.

Réponse. Comme

$$\int_{\mathbf{R}} \left(\int_{\mathbf{R}} |f(x-t)g(t)| \, dx \right) dt = \|f\|_1 \int_{\mathbf{R}} |g(t)| \, dt = \|f\|_1 \|g\|_1 < \infty,$$

Tonelli implique que $\varphi(t, x) = f(x-t)g(t)$ appartient à $L^1(\mathbf{R}^2)$. Du coup, Fubini implique que l'intégrale

$$\int_{\mathbf{R}} f(x-t)g(t) \, dt$$

est bien définie p.p. tout $x \in \mathbf{R}$. Avec Tonelli et le calcul précédent, on voit que

$$\begin{aligned}
\int_{\mathbf{R}} |f * g(x)| \, dx &\leq \int_{\mathbf{R}} \left(\int_{\mathbf{R}} |f(x-t)g(t)| \, dt \right) dx \\
&= \int_{\mathbf{R}} \left(\int_{\mathbf{R}} |f(x-t)g(t)| \, dx \right) dt \\
&= \|f\|_1 \|g\|_1.
\end{aligned}$$

1.2

Soient f dans $L^1(\mathbf{R})$ et g dans $L^\infty(\mathbf{R})$. Montrer que leur produit de convolution est bien défini et appartient à $L^\infty(\mathbf{R})$. En déduire une majoration de $\|f * g\|_\infty$.

Réponse.

$$\int_{\mathbf{R}} |f(x-t)g(t)| \, dt \leq \|g\|_\infty \int_{\mathbf{R}} |f(x-t)| \, dt = \|f\|_1 \|g\|_\infty$$

ce qui montre le caractère bien défini de la convolution et donne la majoration voulue.

Exo 2 (8 points)

2.1

Soit f dans $L^1(\mathbf{R})$ une fonction paire ($f(x) = f(-x)$) presque pour tout $x \in \mathbf{R}$). Montrer que \hat{f} est également paire et que

$$\hat{f}(\xi) = 2 \int_0^\infty f(x) \cos(2\pi\xi x) \, dx.$$

Réponse.

$$\begin{aligned}
\int_{\mathbf{R}} e^{-2i\pi\xi x} f(x) \, dx &= \int_{\mathbf{R}_-} e^{-2i\pi\xi x} f(x) \, dx + \int_{\mathbf{R}_+} e^{-2i\pi\xi x} f(x) \, dx \\
&= \int_{\mathbf{R}_+} e^{2i\pi\xi y} f(-y) \, dy + \int_{\mathbf{R}_+} e^{-2i\pi\xi x} f(x) \, dx,
\end{aligned}$$

d'où le résultat voulu en utilisant la parité de f et le fait que $\cos u = \operatorname{Re}(e^{\pm iu})$.

2.2

En déduire la transformée de Fourier de $\chi_{[-1,1]}$, la fonction caractéristique de $[-1, 1]$.

Réponse.

$$\widehat{\chi_{[-1,1]}}(\xi) = 2\text{sinc}(2\pi\xi)$$

2.3

Montrer qu'il existe deux réels a et b tels que

$$\chi_{[0,1]}(x) = \chi_{[-1,1]}(ax + b),$$

et en déduire la transformée de Fourier de $\chi_{[0,1]}$.

Réponse. Prendre $a = 2$ et $b = -1$ (cf. $x \mapsto 2x - 1$ envoie $[0, 1]$ sur $[-1, 1]$), de sorte que (effet translation / homothétie sur transformée de Fourier)

$$\widehat{\chi_{[0,1]}}(\xi) = e^{-i\pi\xi} \text{sinc}(\pi\xi)$$

2.4

Montrer que le produit de convolution $\chi_{[0,1]} * \chi_{[0,2]}$ appartient à $L^1(\mathbf{R}) \cap L^\infty(\mathbf{R})$ et le calculer.

Réponse. On a

$$\begin{aligned} \chi_{[0,1]} * \chi_{[0,2]}(x) &= \int_0^1 \chi_{[0,2]}(x-t) dt \\ &= \int_{x-1}^x \chi_{[0,2]}(s) | -1 | ds \end{aligned}$$

en posant $s = x - t \in [x-1, x]$. En étudiant les positions relatives des intervalles $[x, x+1]$ et $[0, 2]$, on voit qu'on a 5 cas :

- (i) si $x \leq 0$, la convolée vaut 0
- (ii) si $x \in [0, 1]$, la convolée vaut $\int_0^x ds = x$
- (iii) si $x \in [1, 2]$, la convolée vaut $\int_{x-1}^x ds = 1$

- (iv) si $x \in [2, 3]$, la convolée vaut $\int_{x-1}^2 ds = 3 - x$
- (v) si $x \geq 3$, la convolée vaut 0.

2.5

Calculer la transformée de Fourier $\widehat{\chi_{[0,1]} * \chi_{[0,2]}}$ de ce produit de convolution.

Réponse. En utilisant le fait que la transformée d'un produit de convolution est égale au produit des transformées, et que (homothétie ou translation)

$$\widehat{\chi_{[0,2]}}(\xi) = 2e^{-2i\pi\xi} \text{sinc}(2\pi\xi)$$

on a

$$\widehat{\chi_{[0,1]} * \chi_{[0,2]}} = 2e^{-3i\pi\xi} \text{sinc}(\pi\xi) \text{sinc}(2\pi\xi).$$

Exo 3 (7 points)

3.1

Soit α un réel, déterminer l'abscisse de convergence de la fonction $f : \mathbf{R}_+ \rightarrow \mathbf{R}$, $f(t) = te^{\alpha t}$, puis calculer sa transformée de Laplace.

Réponse.

$$\mathcal{L}(te^{\alpha t})(s) = -\mathcal{L}(e^{\alpha t})'(s) = \frac{1}{(s - \alpha)^2}, \quad \text{Re}(s) > s_0 = \alpha.$$

3.2

On considère l'équation différentielle ordinaire suivante :
trouver y deux fois dérivable telle que

$$\begin{aligned} y''(t) - 2y'(t) + y(t) &= 0, \quad t \geq 0, \\ y(0) &= 1, \quad y'(0) = 0. \end{aligned}$$

On admet qu'elle possède une unique solution, notée y .
 Montrer que, partout où elle est définie, la transformée de Laplace $\mathcal{L}y$ vérifie l'équation

$$\mathcal{L}y(s) = \frac{A}{s-1} + \frac{B}{(s-1)^2}$$

avec A et B deux réels que l'on précisera.

Réponse. $(A=1), (B=-1)$

3.3

En déduire la solution (y) de l'équation différentielle.

Réponse. $(y(t)=e^t-te^t), (t \geq 0)$